---
title: 黒光りするくらい、得た技術を使い込む
date: "2020-05-10T00:00:00.000Z"
---

一般的に、Webのフロントエンドの領域は技術の進歩のスピードが早く、フレームワークやライブラリ、それらを使った開発手法がどんどん更新されていく。「ここ数年はそうでもない」という声もあるようだが、相対的にはそうかもしれないけど、絶対的にはすべての職種のなかでも相当早いほうだと思う。車検の手法とか住宅建築とか、おそらくこんなスピード（1〜2年前に登場した手法が既に古くなっているような）で進化してないと思う。

この分野の技術が好きな人、意欲のある人はどんどん新しい技術をキャッチアップして習得していく。海外のアーリーアダプターの情報をウォッチし、新しいツールが出れば試すし、あわよくば実務に取り入れたりする。その姿勢は、エンジニアとして賛同できるもので、自分も少しでも早く「使い物」になれるよう、この1年間くらいで、ふつうのHTML + CSS + JavaScriptを書いていた段階から、いろいろなフレームワークや手法を試し、取り入れてきた。直近だと、React，TypeScript、Firebase、JamStackあたりのトピックに興味を持って勉強している。

……で、ふと気づく。

どんどん新しいもの、流行っているものに飛びついてちょっとかじってみてはいるものの、どれだけそれを使い込んでいるか？と。Aについてなんとなく理解したら次はBへ。Bについてなんとなく理解したら次はCへ。そしてDへ…、と飛び石のようにどんどん学習の対象を移り変えてきたが、果たしてそれでいいのかと。どれも、自信を持って「使いこなせる」と言えるものはないんじゃないかと、本当にふとそんなことを思った。

例えば、熟練の機械工なら、たいていの場合長年同じ工具（だいたい一流のもの）を使い込んでいる。持つ柄の部分なんかは手垢で黒光りしているような、そんなイメージ。これは想像だが、おそらく間違ってないと思う。なぜなら、ずっと使い続けないとその工具の癖とか、スイートスポットが分からないから。新しい工具だと、まずその性質を理解することから入る。だからはじめは失敗することもあるし、仕上がりも甘かったりする。それだと、仕事を完璧にこなすのはなかなか難しい。なので、手に馴染む道具を文字通り「自由自在」に使えるようになるまで、使い込む。そういうことを理解し、乗りこなせるようになってはじめて、工具ははじめて「使える状態」になったと言うのだと思う。

もちろん、業界の進歩そのものに合わせることは重要。
だが、「新しいもの」をキャッチアップするのと同じくらい、いま「持っているもの」を磨くことの重要性を覚えていたい。